\chapter*{Leçon 208: Espaces vectoriels normés, applications linéaires continues. Exemples.}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Leçon 208: Espaces vectoriels normés, applications linéaires continues. Exemples.}

\titlebox{blue}{Références pour la leçon}{
	\textblue{\cite{BeckMalikPeyre}} Beck, Malik et Peyre, \emph{Objectif agrégation.}
	
	\textblue{\cite{Gourdon-analyse}} Gourdon, \emph{Analyse.}
	
	\textblue{\cite{Hauchecorne}} Hauchecorne, \emph{Les contre-exemples en mathématiques.}
	
	\textblue{\cite{Rouviere}} Rouvière, \emph{Petit guide de calcul différentiel à l'usage de la licence et de l'agrégation.}
}

\titlebox{PineGreen}{\textgreen{Développements de la leçon}}{
	\begin{minipage}{.35\textwidth}
		Méthode de Kackmarz
	\end{minipage} \hfill
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		Théorème de Cauchy -- Lipschitz
	\end{minipage}
}

\section*{Motivation}

\subsection*{Défense}

\begin{itemize}
	\item Les espaces vectoriels normés:  
	\begin{itemize}
		\item propriétés géométriques qui se ramène à l'algèbre linéaire en dimension finie pour des espaces de dimension infinie.
		\item résolution d'équations différentielles.
		\item analyse numérique: résolution de systèmes linéaires.
	\end{itemize}
	\item Les espaces de Banach: convergence des suites (sans connaître la limite), résolution numérique.
	\item Les espaces de Hilbert: apporte une base, proche de $\R^n$.
\end{itemize}


\subsection*{Ce qu'en dit le jury}

Le jury rappelle qu’une telle leçon doit contenir beaucoup d’illustrations et d’exemples, notamment avec quelques calculs élémentaires de normes subordonnées (notion qui met en difficulté un trop grand nombre de candidats). Le lien avec la convergence des suites du type $X_{n+1} = AX_n$ doit être connu (et éventuellement illustré, sans que cela puisse être mis au cœur de la leçon, de considérations d’analyse numérique matricielle). Lors du choix de ces exemples, le candidat veillera à ne pas mentionner des exemples pour lesquels il n’a aucune idée de leur pertinence et à ne pas se lancer dans des développements trop sophistiqués.

La justification de la compacité de la boule unité en dimension finie doit être maîtrisée. Il faut savoir énoncer le théorème de Riesz sur la compacité de la boule unité fermée d’un espace vectoriel normé. Le théorème d’équivalence des normes en dimension finie, ou le caractère fermé de tout sous-espace de dimension finie d’un espace normé, sont des résultats fondamentaux à propos desquels les candidats doivent se garder des cercles vicieux. Des exemples d’espaces vectoriels normés de dimension infinie ont leur place dans cette leçon et il faut connaître quelques exemples de normes usuelles non équivalentes, notamment sur des espaces de suites ou des espaces de fonctions et également d’applications linéaires qui ne sont pas continues. On peut aussi illustrer le théorème de Riesz sur des exemples simples dans
le cas des espaces classiques de dimension infinie.

Les espaces de Hilbert ont également leur place dans cette leçon, mais le jury met en garde contre l’écueil de trop s’éloigner du cœur du sujet.

\section*{Métaplan}

\begin{footnotesize}
	\noindent\emph{Cadre}: $E$ est un $\R$ ou $\C$-espace vectoriel.
\end{footnotesize}

\begin{description}
	\item[I.] \textbf{Un espace vectoriel normé \cite[p.47]{Gourdon-analyse}}
	\begin{small}
		\textblue{Les espaces vectoriels normés sont des espaces vectoriels muni d'une norme. Après avoir rappelé la notion de norme, nous allons l'utiliser pour étudier les applications continues et le cas de la dimension finie. Les espaces vectoriels normés sont utiles dans la résolution d'équation différentielles (comme avec le théorème de Cauchy--Lipschitz) ou encore dans la résolution de système matricielle.}
	\end{small}
	\begin{description}
		\item[A.] \emph{Norme}
		\begin{small}
			\textblue{La norme est un objet topologique qui apporte quelques propriétés aux espaces vectoriels normés.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\item \definiton~\cite[p.7]{Gourdon-analyse}: Norme et espace vectoriel normé
				\item \cexemple~\cite[p.318]{Hauchecorne}: Nécessité des trois axiomes
				
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \remarque: Lien avec la distance
					\item \remarque: Interprétation sur la topologie
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \definiton: Normes équivalentes
					\item \cexemple~\cite[p.320]{Hauchecorne}: Norme plus fine
				\end{minipage}
				\item \cexemple~\cite[p.320]{Hauchecorne}: Normes
				\item \proposition: Caractérisation de l'équivalence incomparables
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[B.] \emph{Application linéaire continue}
		\begin{small}
			\textblue{Les applications linéaires et leur continuité donne la construction d'une algèbre qui permet d'étudier la résolution matricielle.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \definiton: Application linéaire continue
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \thm: Caractérisation de la continuité
				\end{minipage}
				\begin{minipage}{.35\textwidth}
					\item \application: Norme est continue
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.45\textwidth}
					\item \exemple: Applications continues selon des normes
				\end{minipage}
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \remarque: Dépendance à la norme choisie
					\item \definiton: Norme subordonnée
					\item \proposition: Sous-multiplicativité
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \cexemple: Discontinue
					\item \definiton: $\mathcal{L}_C(E, F)$ (evn)
					\item \proposition: Caractérisation de la limite
				\end{minipage}
				\begin{minipage}{.32\textwidth}
					\item \textred{\application: Méthode de Kaczmarz}
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.48\textwidth}
					\item \application: Résolution matricielle et conditionnement
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[C.] \emph{Cas de la dimension finie}
		\begin{small}
			\textblue{Dans le cas de la dimension finie, toutes les normes sont équivalentes. Ce résultat nous donne quelques applications propres aux espaces de dimension fini.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \thm: Équivalence des normes
					\item \proposition: Caractérisation des compacts
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \corollaire: Sous-espace vectoriel est fermé
					\item \thm: Théorème de Riesz
				\end{minipage}
				\item \cexemple: Dans le cas de la dimension infinie
				\item \proposition: Continuité des applications linéaires
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
	\end{description}
	\item[II.] \textbf{Espace de Banach}
	\begin{small}
		\textblue{Les espaces de Banach sont des espaces pour lesquels ont ajoute la complétude. Cela nous assure de l'existence de limite pour les suites sans nécessairement la connaître. Ce sont des espaces pratiques pour la résolution numérique car nous connaissons l'existence d'une limite.}
	\end{small}
	\begin{description}
		\item[A.] \emph{Définition et premières propriétés \cite[p.8]{Rouviere}}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \definiton: Espace complet
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \definiton: Espace de Banach
				\end{minipage}
				\item \exemple: Espace vectoriel de dimension finie
				\item \cexemple: Espace vectoriel normé non Banach pour une norme
				\item \cexemple: Espace vectoriel normé jamais Banach
				\item \textred{\application: Théorème de Cauchy--Lipschitz}
				\item \proposition~\cite[p.48]{Gourdon-analyse}: Caractérisation de $\mathcal{L}_c(E, F)$ Banach
				
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item Conséquence
					\item \application: Résolution matricielle
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \thm: Convergence des séries
					\item \application: $GL_c(E)$ ouvert de $\mathcal{L}_c(E)$
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[B.] \emph{Lemme de Baire et applications \cite[p.396]{Gourdon-analyse}}
		\begin{small}
			\textblue{Le lemme de Baire est un résultat important sur les espaces de Banach donnant quelques résultats surprenant de l'analyse.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \lem: Lemme de Baire
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \application: Application ouverte
				\end{minipage}
				\item \application: Théorème d'isomorphisme de Banach
				\item \application: Théorème de Banach-Steinhaus
				\item \application: Fonction continue différente de sa série de Fourier
				\item \application: Densité des fonctions non continues
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
	\end{description}
	\item[III.] \textbf{Espace de Hilbert}
	\begin{small}
		\textblue{Un espace de Hilbert est un espace vectoriel normé (dont la norme est issue d'un produit scalaire) complet. Les espaces de Hilbert (même en dimension infinie) possède une base: on se rapproche donc du cas $\R^n$.}
	\end{small}
	\begin{description}
		\item[A.] \emph{Espace de Hilbert \cite[p.91]{BeckMalikPeyre}}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \definiton: Espace préhilbertien
					\item \proposition: Inégalité de Cauchy--Schwartz
					\item \definiton: Espace de Hilbert
					\item \application: Pythagore
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \exemple: $l^2$ et $L^2$
					\item \consequence: Produit scalaire donne norme
					\item \definiton: Élément orthogonaux
					\item \proposition: Identité du parallélogramme
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[B.] \emph{Projection sur un convexe fermé \cite[p.407]{Gourdon-analyse}}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\item \thm: Théorème de projection sur un convexe fermé
				
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \application~\cite[p.384]{Rouviere}: Moindre carré
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \application: Représentation de Riesz
				\end{minipage} 
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
	\end{description}
\end{description}
	